【票站數據】梁天琦得票率愈高票站 范國威失票幅度愈大

2018 年立法會補選結果塵埃落定，范國威雖於新界東當選，但在投票率偏低及網上本土派聲言杯葛的情況下，得票未如理想，據學者蔡子強計算，范國威僅保住非建制派在換屆選舉時的 54.9% 票數，為三區泛民候選人最低。

范國威的失票與本土派選民的取態，是否相關？分析 2016 年及 2018 年兩次新界東補選各票站結果，顯示 2016 年梁天琦得票率愈高的票站，在今次選舉范國威的失票幅度亦愈大。統計學上兩者呈正相關關係。以 2016 年梁天琦得票率最高 (29.4%) 的將軍澳尚德區為例，范國威今次得票率僅為 38.9%，較 2016 年補選非建制總得票率 55.2%，急跌 16.3 個百分點。

新界東向來是非建制陣營選舉表現較好的一區，今屆補選新同盟范國威獲得 183,762 票，雖成功當選，但得票率僅為 44.57%，非建制得票率在新界東首度失守五成。

新界東過往亦是本土派根據地，2016年補選梁天琦取得逾六萬票，同年的換屆選舉本土派候選人再次合共取得逾六萬票，得票率為 11.7%。因此今次補選前外界分析，新界東本土派支持者的取態，將左右范國威的勝算。

以「務實本土」為口號的范國威，選前在網上備受本土派杯葛，不少 KOL 均作出呼籲，寧可把選票「射落海」也不要支持范國威，實行所謂「焦土」策略。選舉夜，蔡子強分析，新界東選情將反映政治光譜碎片化對選舉結果的影響。

結果如何？若將 2016 年及 2018 年兩次新界東補選各票站結果比對，2016 年梁天琦得票率愈高的票站，今次選舉范國威的失票幅度（即范得票率與 2016 年補選非建制派同一票站總得票率相差）亦愈高。

統計學上，梁天琦得票率與范國威的失票幅度呈正相關關係，達致統計顯著水平，相關系數亦高達 0.547。

以 2016 年梁天琦得票率最高 (29.4%) 、本土派票倉的將軍澳尚德區為例，范國威今次得票率僅為 38.9%，較 2016 年補選非建制總得票率 55.2%，急跌 16.3 個百分點，為新界東 100 區中，失票幅度第二高的一區。

至於當年梁天琦得票率最低 (6.5%) 的沙田駿馬區，范國威今次得票率為 48.1%，較 2016 年補選非建制總得票率 51.1%，僅跌 3 個百分點。換言之，梁天琦得票率愈低的票站，范國威失票幅度亦愈低。

即係獨派=係咁俾人屌係熱狗共諜嘅焦土撚